［轉貼］關於人血饅頭的倫理學思考

魯迅小說《藥》中的一個場景

来源：歸來的張獻忠 扎根豬圈放眼世界（微信公號）比番個來源人地殘體字勿屌

政治修辭的含義向來容易含混不清，在許多時候，由於某些人的刻意濫用和扭曲，特定修辭的內涵竟然會變得和原意截然相反。

以人血饅頭這個政治意象為例，魯迅在《藥》中講了這樣一個故事，堅定的革命黨人夏瑜即將被處決，臨死前依舊堅持宣傳革命理念。而對革命無動於衷的華老栓，向行刑手買了沾有夏瑜鮮血的饅頭，想治好兒子的癆病，最後也沒有成功，小栓依舊死了。

魯迅為何要渲染人血饅頭這個意象呢？因為夏瑜是一名革命黨，他之所以會被殺是因為他想解放包括華老栓在內的清國平民。而華老栓不僅對夏瑜解放自己的革命志向無動於衷，還要用饅頭沾他的血治病，這是對夏瑜信念和屍體的雙重侮辱，既體現了夏老栓的迷信，又體現了他的愚昧邪惡。

而今天，人血饅頭恰恰被用在相反的地方，在各種維圈和社會運動中，那些通過各種方式聲援的人反而被指責為吃人血饅頭，據說他們夾帶私貨，想為自己謀取某些利益。可是按照這種對人血饅頭的理解，魯迅自己就變成了最大的人血饅頭食用者。因為魯迅寫《藥》這篇文章的目的，正是通過渲染一名革命者的死，來指責以華老栓為典型的無知保守大眾，宣揚革命理念。

那麼問題出在哪呢？在《藥》中，華老栓吃人血饅頭是為了獲取某些利益（治好兒子的癆病），而魯迅寫《藥》的動機也確實是為了獲取某些利益（喚起保守大眾的覺醒，促進革命的到來）。然而魯迅所謀求利益的實現是夏瑜也會贊同的公共利益，相反，華老栓卻以侮辱死者屍體為前提謀求個人私利，這顯然違背了夏瑜本人的信念。任何人的言語行為總會有某些意圖，如果這一點即構成道德上值得指責的理由，那麼結論是任何人都不應該說任何話。因此，我們可以總結出「吃人血饅頭」的標準是，違背死者可能有的意願，借助死者去謀求私人利益。

另一種更高明的批判思路是，發言者無論如何都是在吃人血饅頭，他們表面上也許是在為了某種公共利益乃至死者本人的利益發聲，但實際上他們的目的卻是自利。這種批判思路對人們的行為進行了更深層次的解釋，它主張看似促進公共利益的行為的背後實際上卻有著利己的動機，這種動機可能是獲取個人關注，也有可能是更私人的良知上的滿足、自我認同、道德優越感，這些動機本質上依然和個人的福祉掛鈎。

你也許會主張，你並沒有這些私心雜念，然而批判者卻可以說，你並不瞭解你潛意識里的真實動機，如果你沒有發現你行為中的自利動機，那是因為你的自省還不夠深刻。那怎麼樣才足夠深刻呢？直到你發現自己的私心雜念為止。

這種普遍利己主義的命題是對人類行為動機的一般概括。然而，這個命題並沒有得到任何可靠的邏輯上、科學上的論據的有效支撐，它既無法證實又無法證偽。也許確實有不少人自覺或不自覺地把促進公益作為實現個人利益的手段，但這並不足以證明所有人在所有時候的真實動機都是自利。只有我們預先接受了他的假設，它的解釋才能進行得下去，換言之，這是一種乞題的循環論證。

另一方面，批判者似乎忘了，普遍利己主義不是召之即來揮之即去的出租車。如果我們接受了關於人類動機的普遍利己主義假設，那麼他會撤走一切倫理（有關應當與不應當）批判的阿基米德支點。如果人類行為的動機無論如何是利己的，那麼食用人血饅頭本身又為何是錯的？那些指責他人吃人血饅頭的人，實際上已經假設了自己站在一個真正無偏倚的道德高地上，可如果他人促進公共利益的行為下總是暗藏著醜陋陰暗的自利動機和自欺欺人，那批判者為何能獨善其身呢？正如上文所說，指責他人吃人血饅頭的人往往會訴諸一個不可證偽的普遍命題，這當然也適用於批判者自身，批判者的動機必然是同等醜陋陰暗而自利的，足以支持他們批判他人食用人血饅頭的阿基米德支點並不存在。既然自利構成了人性的普遍構造，那麼吃人血饅頭本身也無可厚非。

任何促進公益的行為，對某種道德觀念的堅持，總是能被解釋為追求道德優越感和自我滿足。可就算你不相信一切，這本身不也構成了一種自我認同，進而能被描寫為追求某種「自我優越感」？你實際上可以把追求自我優越感和道德滿足放在任何你想否定的價值前，反正他們也不可反駁。

在今天，熱衷於指責他人「食用人血饅頭」的人，往往是懼怕犧牲者和聲援者的行動動搖既有秩序的人，他們的論斷充滿了邏輯謬誤，當他們指責別人「吃人血饅頭」時，實際上並沒有表達比「呸！」更多的信息。他們希望通過對「人血饅頭」一詞原意的刻意歪曲，使既有秩序的受益者踩在被犧牲者與抗爭者的頭顱上，輕而易舉登上道德高地，這是一種可鄙的邪惡。

希望大家睇完呢篇文章之後可以停止對人血饅頭既爭論。係唔違反死者本意底下、死者既理念被宣揚出去，呢個人血饅頭就食得有價值。要問就問食完之後有咩貢獻，食完做返野我係完全讚成的。

推

推到更多人睇到

cheng lap

其實不如講，唔係因為有人賣人血饅頭，而係因為有呢堆消費者。

總會有好多人想買革命產品，當贖罪券又好興趣又好，或者係用黎申明立場，或者覺得好潮都好，好似哲古華拉麥頭 T-Shirt 咁，本身消費者就有興趣。
一開始話搞黃色經濟圈，其實就係想製造一堆咁既消費者出黎之嘛。如果一間店，唔貼任何文宣，唔寫自己係黃店，做返自己本來做既野，但個老細就一直都係本土派，2014 年撐到今時今日，咁算唔算黃店呢？
唔知，但就肯定唔係呢班消費者消費既對象。

lm

一分鐘一推
最後只會令人生厭, 唔想討論

其實我又唔介意人食人血饅頭，我只會問食完之後有咩貢獻。
食完做返野，我係完全讚成的。

嚴格咁講，你如果生勾勾自由自在咁仲係度，你都已經算係食緊微量人血饅頭，當然唔夠賣緊品牌商品既人多，做生意既人又唔夠做議員既人多，區議員又唔夠立法會議員食到啪啪聲，肯衝既議員又唔夠坐係度等襟制既議員多。

真係要計較既話，係有個「事實與真相委員會」組成，未論功行賞同補償之前，個世界係一定唔公平，唔係重傷既人基本上都係一定程度既 free-rider。

人類文明本身就係人血饅頭堆成的，我地之所以有憲法呢樣野，就係食緊英國佬既人血饅頭，能夠世界和平到至少 2019 年就係建立係二戰死既人身上，唔使比滿清管住就係食住革命黨既人血饅頭。
但唔好誤會，我唔係話香港有憲法。

今日大家都仲有得移民同走佬去臺灣，就係食緊美麗島事件，黃文雄既人血饅頭。我地根本就出世黎已經係 free-rider，成個人類歷史既進步都係經由戰爭同監獄建成的。

至於好多人其實只係 sense 唔夠姐，係咪真係咁人血饅頭，我係真係好懷疑，至少我自己就唔會特別入「黃店」，港貨運動我係贊成，只係以香港既成本架構，你就算再努力都好難頂得住個高租金。生意其實點都難做，大部份問題只係 sense 唔夠，唔係唔道德。

與其話避免食人血饅頭，不如話避唔開，最驚只係食左以為自己無食，不如承認自己食過，然後盡量幫下人。或者至少唔好咁萌塞。

搵人幫手推

政治呢家嘢本身就係人血饅頭
依家BLM落街行果班Celeb, politician 最撚清楚
你食完做到嘢就得了

Avi出左條片訪問D示威者佢地全部LAG機

班盲毛批鬥撚最愛用語
你人血饅頭!!!

人血饅頭有邊個唔係食緊
香港人冇一個係蘑菇
食相難睇都係君子遠疱廚啫
保持一貫態度on9嘢唔想理就得

學梁天琦講句：真理係愈辯愈明

幫推呀

推呀

有冇人可以幫手推

搵人幫推

值得深思 推

好文，但太長

簡單講，食人血饅頭係藉污衊義士行為而獲取利益，即係俾人利用乜乜乜

push

討論完鬥黃未 不如討論下點打黑狗屋企人啦

你有無睇內文架青....

其實呢篇文已經唔算長

只係大家無左睇文章既習慣

應該係話
唔該睇返《藥》既全篇文章
先好拋呢個term出嚟

因為陳彥霖講過
(問香港人)"可否生於斯 死於斯？"
但食黃店班人
趕住去移民
根本佢哋就係華老栓

畫一堆抗爭死傷喺牆
有提醒過大眾乜嘢？
陳彥霖係文宣組
會發起包辦18區文宣 印咗幾千張
但係黃絲只有續領bno時
先想到有無黃色印刷鋪

周梓樂係哨兵手足
但係香港人對於報哨有無去認識？
連突發事故區出個post
事地人都打撚到1999

我哋畫義士上牆
只不過停留喺煽情悲傷嗰一層
並無化悲憤為力量推動抗爭
(所指嘅係開放式、思想/手段進取嘅方式)

請問煽情鬥慘
係犧牲手足想延續嘅精神？
仲有班黃絲
唔想獨立、攬炒、革命、犧牲
但係又相信血償票償
相信泛民會帶領大家搵出路
救治到臨危嘅香港
呢班撚樣 唔係華老栓係乜？

我篇文應該可以解答到你既問題

或者咁講紅字已經解答左你問題

唔同wor, 用字好有問題

1) 主動被動點可以混為一淡

2) 食得人血饅頭就代表唔係為左貢獻啦
咩叫做食左之後有貢獻?

即係我要假設一個人食完人血饅頭會良心發現回饋社會?
點解唔係你為社會做左野先
大家再因為你既貢獻而答謝你先

你會唔會番工走去同個老闆講拿你出定下個月糧俾我
我下個月一定番足工
有無人會咁on9?

只要你無法確保一個人拎完著數會幫番你
道德上你就唔應該批準人血饅頭

而如果確定到個個人係收完錢會做野
個d就已經唔再係人血饅頭
係僱傭兵黎

人血饅頭同貢獻根本係矛盾既概念
鄭生唔好為左突出自己而亂up OK?

話肯比人食人血饅係一回事
套返落現實到 敢唔敢承認之前怪錯人先

我自己就有兩個例子想平反嘅
一個係612 一個係國難五金
前者收返嚟錢都係批出去打官司（雖然批俾音響有啲膠）
後者雖然有袋錢落自己袋，但係好多手足都喺佢度買到裝備

單就人血饅頭論，我希望連登可以收返對佢哋指責

睇清楚紅字解釋咩叫人血饅頭

國難五金有保留

有報料指D裝備係佢地免費收番黎再收錢賣

跟得唔貼唔評太多了

你呢款就係正式既鬥黃，分化
你點確定續bno既人冇出過力，食黃店既人冇出過力，你有冇接觸過黃店老闆？
至少我知一兩間真係有做野，好過你係度屌屌屌

你覺得總之黃店就係人血饅頭，但食人血饅係包括遺背死者意志，你乜撚都唔理就話人食人血饅頭，就係你引錯文，唔明就重申睇一次

你想繼續屌忽然政治既黃絲我唔阻你，但篇野正正係屌緊你呢班自以為是引錯文既傻閪

如果要講人血饅頭，做狗拎政治紅利既人先係

用一個古舊 無人用既定義去定義人血饅頭
有咩實際意義
根本係度混淆概念

那些指責他人吃人血饅頭的人，實際上已經假設了自己站在一個真正無偏倚的道德高地上，可如果他人促進公共利益的行為下總是暗藏著醜陋陰暗的自利動機和自欺欺人，那批判者為何能獨善其身呢？

呢句又係有問題
批判者獨唔獨善其身都改變唔到食人血饅頭既人係有錯

成篇野淨係為食人血饅頭者洗脫罪名
從來無講過點樣令食人血饅頭既人社社會做到貢獻
咁你就唔應該俾佢地食啦

唔知幾時開始人血饅頭變左用來批判同路人圍爐用 如果因為死者係個牆上有問題 點解唔屌連儂牆？ 死左同路人唔會有人開心 但係唔係要一年365日都要灰撚曬咁？ 唔好扮清高啦 有人用鋪頭嘅牆身做連儂牆 鋪頭已經有好大風險比港共搞 比食環搞 仲要因為咁比同路人屌
繼續批鬥啦

如果你唔明 我就完整咁回複你既觀點

「吃人血饅頭」的標準是，違背死者可能有的意願，借助死者去謀求私人利益。

請問:係唔違背死者可能有的意願底下，點樣食人血饅頭？

或者要將你既觀點拎番出黎既話，黃色經濟圈本身就係人血饅頭既代表，有無發覺自己講野好大公報好黃衛兵？

你係根本上就無理解過所謂既＂人血饅頭＂到底係Ｄ咩黎

人血饅頭係為左自己私利而消費運動

連儂牆又點會係自己私利?

再推

人始終都係以情感主導，缺乏邏輯思考

無辦法 做黃絲門檻真係會比較高Ｄ

要分清黑白唔係想像咁易，尤其呢排特別多網軍模糊緊我地既認知

黃色經濟圈我自己不嬲唔係100%支持
當初都好多人話黃色經濟圈助長人血饅頭

所以有人提出黃店必須每月貼出自己捐款俾星火或者612
以證明自己係黃店
不過無乜店做姐

你講既野都唔係針對緊我講既野

其實我篇文真係解答曬你既問題，不如你睇多幾次先

／／而今天，人血饅頭恰恰被用在相反的地方，在各種維圈和社會運動中，那些通過各種方式聲援的人反而被指責為吃人血饅頭，據說他們夾帶私貨，想為自己謀取某些利益。可是按照這種對人血饅頭的理解，魯迅自己就變成了最大的人血饅頭食用者。因為魯迅寫《藥》這篇文章的目的，正是通過渲染一名革命者的死，來指責以華老栓為典型的無知保守大眾，宣揚革命理念。

那麼問題出在哪呢？在《藥》中，華老栓吃人血饅頭是為了獲取某些利益（治好兒子的癆病），而魯迅寫《藥》的動機也確實是為了獲取某些利益（喚起保守大眾的覺醒，促進革命的到來）。然而魯迅所謀求利益的實現是夏瑜也會贊同的公共利益，相反，華老栓卻以侮辱死者屍體為前提謀求個人私利，這顯然違背了夏瑜本人的信念。任何人的言語行為總會有某些意圖，如果這一點即構成道德上值得指責的理由，那麼結論是任何人都不應該說任何話。／／

我前面講個幾次都係圍繞一樣野
就係你點確保食人血饅頭既人係貢獻緊?

確保唔到既話
批判食人血饅頭呢個行為係合付道德標準

我再明確Ｄ咁講

你既行為就係黃衛兵 睇番我＃５４係回應緊你所謂既＂人血饅頭＂有咩概念上既問題

不斷提高黃店既門檻同文革式批鬥無分別

你quote篇文我睇左兩三次
同我講既野一模一樣
我唔明你想講乜

你既門檻=無門檻
我無法接受

我認為每月捐款係可接受門檻

推啊

咩叫文革式批鬥?
同一般批判有咩唔同?
點解我質疑就係文革式而唔係一般批判?

唔好拋幾個字出黎就亂扣人帽子

算啦我上面好似重複講左三次
你係要睇唔到我都無計

我講多最後一次
總之你無法確保食人血饅頭既人最後會貢獻社會
你就唔應該俾佢食
完

番屋企再慢慢覆你

簡單d 黎講唔好覺得食人血饅頭既罪大惡極

你唔認同夜d我就慢慢覆你當推post

要去到咁高要求，做唔到就一個都唔做，咁不如唔好做。
可能有十個人食緊，但係要期望十一個人要貢獻社會，只有九個貢獻社會都唔好做，咁你又點叫外人幫到你？
我要求都好低，十個有三、四個肯已經收貨。

青唔好不推文

【回帶】時代革命由生活開始：黃色商圈已降臨（劉細良）

hi

費時比人攻擊
佢所講嘅事，係佢眼中，佢自己有能力做，當然冇問題，但係唔代表個個人都有咁嘅能力。
有人經濟有壓力，做唔到每月捐款
有人返工返學，做唔到罷工罷課
有人創作能力有限，做唔到文宣
有人驚家人擔心，唔敢出頭

但係....

間唔中捐款一百幾十
間唔中食黃店
不時去社交平台CLS
有空會去集會，就算驚畀人拉都豁出去。

如果要去到每個人都要做到一個標準先唔叫人血饅頭嘅話，咁對一啲有心無力嘅人好唔公平。

你咁樣咪100%比人收皮囉。想了解黃色經濟圈點可以贏，睇下印度獨立史。
要鬥黃要講做過咩，最後只會做死自己，比紅色資本贏晒

我收集晒抗爭有用資訊開整合post
但成日都推唔起
見D人問完又問，又成日中招
原因好簡單，因為準備不足
因為好難搵得返D功課
所以請幫推

[革命一週年] 抗爭文獻終極大整合

諗到一個問題
上面有人話，每月捐款係最低門檻

有錢有能力當然冇問題
冇錢但係想證明自己有能力，唔理家人反對(例如成家人要佢養)，走去借財仔做每月捐款，明知自己無力償還，去證明自己唔係食人血饅頭，咁又接唔接受？

再極端啲，唔係借財仔，而係賣肝賣腎，咁又接唔接受到？

我無話係最低門檻
我話係好既門檻姐
亦真係好難搵到比起捐錢更簡單方便既標準

同埋講緊既係黃店wor
唔係一個人
係一間鋪頭
一間鋪頭每月捐一筆錢我覺合情合理

你up乜
你個例子係一間鋪頭黎?
咁極端既例子唔洗我講你都應該知答案啦

點解會100%俾人收皮
唔可唔可以簡單講兩句?

我淨係知想呃人錢既多不勝數
能夠去除立心不良既人會令有心既人更願意付出
因為唔會輕易落得人血饅頭既罵名

問題係舖頭根本唔應該消費死人，一定PR災難
班支持者就係咁屌人唔俾人覺得唔舒服
同blm 班黑人一樣，覺得咩都做得

612開頭都好膠，支聯會咁樣，係俾人屌完先識進化

冇收益和清
依家佢開主題餐廳
有好多人話唔使咁用力了屌
但係咁多日個店主都唔出嚟回應，可以點

哦⋯
我原本係講緊35+果d大環境
但邊爐果句我都唔太明
1.人哋屋企人有冇問題
2.我單純以食客角度，點都會有d抗拒
3.其他文宣貼我希望貼返果d
但呢個似乎唔係人血問題

一路最支持黃店嘅都係淺黃
講真佢地不能接受下自己並無對件事有幫助
都係因為呢班人不斷有黃圈呃錢事件

其實唔捐錢佢哋係並冇幫到班手足
即係冇存在價值